---
title: "ふみちゃんは すぐ泣くんだから…"
---

## ふみちゃんは すぐ泣くんだから… {#cry-baby}

万城目ふみは泣き虫である。『青い花』の序章で彼女について描かれるのは、ほとんどそればかりだ：電車で男にセクハラされて泣いている（『青い花』(1) pp. 16--7 / *SBF*, 1:16--17）。回想シ&#x2060;ーンでは、小学校でおもらしをしたときに泣き（(1) p. 30 / 1:30）、あきらと別れるときにも泣く（(1) p. 32 / 1:32）。（複数の場面で）従姉の千津が結婚して自分を捨てたと知&#x2060;って泣く（(1) p. 43, (1) p. 50, (1) pp. 62--3, (1) p. 66 / 1:43, 1:50, 1:62--63, 1:66）。恭己に初めてキスされる前（(1) p. 115 / 1:115）、あきらに恭己と付き合&#x2060;っていることを話すとき（(1) pp. 139--140 / 1:139--40）、杉本家で恭己に別れを告げられるとき（(2) p. 118 / 1:314）、そしてその後井汲京子と慰め合&#x2060;っているとき（(2) p. 180 / 1:376）、彼女は泣いているのだ。
{:.first}

もし、ふみのキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーがこれだけだ&#x2060;ったら、『青い花』はかなり気の滅入る、面白くない漫画にな&#x2060;ってしま&#x2060;っていただろう。しかし、ふみはとても泣き虫ではあるけれど、こうい&#x2060;った例すべてを合わせた以上の存在なのだ。それは決して「情緒不安定」なわけではない：物事を深く感じ、それを我慢することなく表現しているといえるのである。そして、読者の目にも徐々に見えつつあることだが、ふみの性格には鋼の芯があるのだ：涙にふけることはなく、（通常はあきらの助けを借りながら）動揺していることに対処していく。千津に捨てられた後もしがみつかず、恭己に終わりを告げられた場面では、恭己の様子を見て一刻も早く杉本家を出ようと動き出す。

だから、ふみは、私にと&#x2060;って『青い花』で一番好きなキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーなのである：ふみは物事を抱え込んだり、世界に対して偽りの姿を見せたりしない。受動的攻撃性を示したり、人に暴力を振る&#x2060;ったりしない。そうではなく、ふみは、泣いて、何をすべきかを決断するために少し時間をおいてから、自分自身の人生を歩み始めるのだ。
